\begin{exoApp}{5}{1}[Indépendance I]
\label{\formatexo{7}}
Une urne $U_1$ contient trois boules noires et sept boules blanches. Une urne $U_2$ contient cinq boules noires, et cinq boules blanches. On choisit une urne au hasard (et de façon équiprobable), et on tire successivement deux boules, avec remise, dans l'urne choisie.
On note :
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $B_1$ l'évènement ``obtenir une boule blanche au premier tirage''
	\item[$\bullet$] $B_2$ l'évènement ``obtenir une boule blanche au deuxième tirage''
\end{itemize}

Les évènements $B_1$ et $B_2$ sont-ils indépendants ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
On note $A_1$ (respectivement $A_2$) l'événement ``choisir l'urne $U_1$ (resp. $U_2$)''. $(A_1, A_2)$ forme un système complet d'événements. Ainsi, d'après la formule des probabilités totales :
	$$\PP(B_1)=\PP(A_1\cap B_1)+\PP(A_2\cap B_1) = \frac{1}{2}\times \frac{7}{10}+\frac{1}{2}\times \frac{5}{10} = \frac{12}{20}=\frac{3}{5}$$
	De même, par indépendance des tirages :
	$$\PP(B_2)=\PP(A_1 \cap B_2) +\PP(A_2\cap B_2)=\frac{3}{5}$$
	Enfin,
	$$\PP(B_1\cap B_2)=\PP(A_1 \cap B_1 \cap B_2)+\PP(A_2\cap B_1 \cap B_2)=\frac{1}{2}\times \frac{7}{10}\times \frac{7}{10}+\frac{1}{2}\times\frac{5}{10}\times\frac{5}{10}=\frac{74}{200}=\frac{37}{100}$$
	Constatons, pour terminer, que $$\PP(B_1)\times \PP(B_2)=\frac{9}{25} \neq \PP(B_1\cap B_2)$$
	Ainsi, les événements ne sont pas indépendants.
\end{correction}
